\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\par Metodologi penelitian bertujuan untuk memberikan kerangka penelitian yang sistematis sehingga dapat memberikan kesesuaian antara tujuan penelitian dengan karakteristik permasalahan yang ada, meminimasi kesalahan-kesalahan yang mungkin terjadi serta mendapatkan hasil penelitian yang sesuai dengan tujuan yang telah ditetapkan. 
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par Diagram alir digunakan untuk memudahkan pembaca untuk memahami metode penelitian yang dilakukan. Secara lengkap tahapan penelitian dapat dilihat pada gambar 4.1.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{figures/waterfall.PNG}
\caption{\textit{Diagram alur Metodologi \textit{waterfall}}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\section{Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\par Berikut akan dijelaskan bagaimana proses penelitian yang akan dilakukan mulai awal sampai selesai. Deskripsi dari metodologi penelitian ini adalah sebagai berikut :

\subsection{\textit{Analysis}}
\par Pada tahap pertama ini pengembang sistem diperlukan komunikasi yang bertujuan untuk memahami perangkat batasan Software tersebut dan Software yang diharapkan oleh pengguna. Informasi ini biasanya bisa diperoleh melalui diskusi, wawancara. Dalam Tahap ini terjadi proses :
\begin{enumerate}
\item \textit{Determine requirements}, hal ini dilakukan dengan cara mempelajari sistem yan telah ada, menghilangkan redundansi dan menentukan keutuhan struktur.
\item Menghasilkan desain sistem alternatif.
\item Membandingkan alternatif desain sistem yang telah dihasilkan.
\item Merekomendasikan desain alternatif terbaik kepada klien.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Design}}
\par Proses ini digunakan untuk mengubah kebutuhan-kebutuhan diatas menjadi representasi ke dalam bentuk \textit{software}. Desain harus dapat mengimplementasikan kebutuhan yang telah disebutkan pada tahap sebelumnya maka proses ini juga harus didokumentasikan sebagai konfigurasi dari \textit{software}.

\subsection{\textit{Implementasi}}
\par Setelah semua fungsi-fungsi \textit{software} harus di ujicoba agar software bebas dari kesalahan, dan hasilnya harus benar-benar sesuai dengan kebutuhan yang sudah didefinisikan sebelumnya. Maka proses selanjutnya adalah bagaimana sistem baru akan diinstall dan dijalankan di perusahaan dengan pengoperasian yang dilakukan oleh \textit{user}.

\subsection{\textit{Maintence}}
\par Pemeliharaan suatu \textit{software} sangat diperlukan, termasuk di dalamnya adalah pengembangan, karena \textit{software} yang dibuat tidak selamanya hanya seperti itu. Ketika dijalankan mungkin saja masih ada kesalahan kecil yang tidak ditemukan sebelumnya, atau ada penambahan fitur-fitur yang belum ada pada \textit{software} tersebut. Pengembangan diperlukan ketika adanya perubahan dari perusahaan seperti ketika ada pergantian sistem operasi atau perangkat lainnya.